\chapter{Méthodologie}

\section{Introduction}
Une bonne solution d’anonymisation doit, aux yeux du G29, reposer sur trois critères : l’individualisation (est-il toujours possible d’isoler un individu ?), la corrélation (est-il possible de relier entre eux des ensembles de données distincts concernant un même individu ?) et l’inférence (peut-on déduire de l’information sur un individu ?). 
https://www.zdnet.fr/actualites/rgpd-comment-choisir-entre-anonymisation-et-pseudonymisation-des-donnees-39867798.htm
\section{Quand anonymiser}
\section{Quelles données anonymiser?}
Identifier les données sensibles
https://www.zdnet.fr/guide-achat/11-outils-logiciels-pour-accelerer-la-mise-en-conformite-au-rgpd-39867444.htm
\section{Niveau d'anonymisation}

Figure 1 / Exemple d’anonymisation sur 4 colonnes, où sont appliquées les techniques : dictionnaire sur nom et prénom, floutage (variation aléatoire conservant la moyenne) sur l’âge, permutation sur les codes postaux. Ainsi les données sont utilisables pour des tests applicatifs (signifiance métier conservée) et pour certaines analyses statistiques (distribution conservée).
\section{Quelle forme d'anonymisation choisir?}
Attention : l’anonymisation n’est jamais garantie ou absolue ! Il faut notamment tenir compte du risque de réidentification résiduel, car avec une analyse plus ou moins poussée, un attaquant pourra peut-être retrouver avec une certaine probabilité l’identité d’une personne. Ce risque existera toujours et il faut le mesurer.[ii]

\section{Conclusion}
https://www.appvizer.fr/magazine/services-informatiques/gdpr/anonymisation-des-donnees

Une solution d’anonymisation doit être construite au cas par cas et adaptée aux usages prévus. Pour aider à évaluer une bonne solution d’anonymisation, le G29 propose trois critères :

L’individualisation : est-il toujours possible d’isoler un individu ?
La corrélation : est-il possible de relier entre eux des ensembles de données distincts concernant un même individu ?
L’inférence : peut-on déduire de l’information sur un individu ?
https://www.cnil.fr/fr/le-g29-publie-un-avis-sur-les-techniques-danonymisation
https://www.cnil.fr/sites/default/files/atoms/files/wp216_fr.pdf
https://egc2019.sciencesconf.org/data/eEGC_Nguyen.pdf
Identifier les bons moyens de protection

Est-ce bien nécessaire d’avoir l’intégralité des données de production dans les environnements de développement, de qualification ou de formation ? Au final, n’est-ce pas trop coûteux et trop risqué ?

IL FAUT S’ASSURER QUE LA DONNÉE ANONYMISÉE RESTE UTILE MALGRÉ LA PERTE D’INFORMATION IRRÉVERSIBLE SUBIE.
https://www.usine-digitale.fr/article/anonymiser-pour-alleger-les-contraintes-liees-aux-donnees-personnelles.N830905

« Les différentes méthodes d’anonymisation ont des limites importantes. Aucun organisme ne peut prétendre avoir des données pleinement anonymes. Il faut prendre acte que l’anonymisation n’est pas la seule voie à considérer. Il faudrait peut-être mieux encadrer l’utilisation des données. Mais en même temps, il ne faut pas trop restreindre leur utilisation secondaire afin de pouvoir tirer des bénéfices des données pour l’intérêt collectif », affirme M. Cliche.

https://www.ledevoir.com/societe/science/559444/un-secret-mal-garde

 On vise toujours un compromis entre la protection de la vie privée et la possibilité d’utiliser les données pour en tirer des bénéfices », ajoute Sébastien Gambs tout en rappelant que « plus on anonymise les données, plus elles perdent de leur utilité ».
 
 https://www.ledevoir.com/monde/etats-unis/559321/donnees-privees-amende-record-de-5-milliards-de-dollars-pour-facebook
 
 https://www.ledevoir.com/economie/559349/facebook-mis-a-l-amende
 
 https://link.springer.com/content/pdf/10.1007/978-3-662-43813-8_9.pdf

%Mais ils aboutissent tous à une représentation moins précise mais cohérente des données originales.
